首觸及封頂機制！港鐵今年可加價3.3% 扮慷慨多擲數千萬不調整票價

港鐵「有加冇減」票價調整機制再次啟動，隨統計處剛公佈運輸業工資指數按年變幅為5.9%，今年港鐵票價方程式計算結果為3.6%，不過票價機制內的封頂機制首度發揮作用，方程式計算的加幅超過「封頂」上限的3.3%，意味港鐵需以票價優惠形式將加幅壓低，實際可加價幅度為3.3%，港鐵表示在調整票價時，會同時將機制內承諾的3%扣減優惠以額外資源增加至3.3%，為期6個月至年底，變相八達通乘客的實際車費在2019年內不會上調。「港鐵都會票」、「全月通加強版」及「屯門-南昌全日通」在年底前亦會維持現行售價。

港鐵票價調整方程式由兩組數據計算，政府統計處早前已公佈去年12月通脹率為2.5%，至於新公佈去年第4季運輸業工資指數變幅則為5.9%，計算出今年票價加幅為3.6%。不過相關數字並非最終加幅，由於港鐵票價調整機制於2013年起引入，參考家庭收入中位數的封頂機制。統計處上月已公佈去年第4季家庭入息中位數為28,200元，按年增加約3.3%。即今年票價方程式計算結果，高於3.3%封頂，需啟動封頂機制。

根據機制，港鐵今年仍需按票價方程式運算結果，調整收費表，但因應觸及封頂機制，港鐵另需利用八達通向乘客提供「可負擔能力折扣優惠」，將該年度的票價加幅壓低至封頂的3.3%。餘下未加的0.3%剩餘加幅，港鐵將會於2021/22年度追回，即該年除票價調整方程式計算的加幅外，亦需追加0.3%。

港鐵預料會在6月底加價，不過港鐵今日宣佈會繼續提供為期約半年的「程程97折」優惠，並將優惠幅度「加碼」至3.3%。即八達通乘客，透過相關票務優惠，剛好可抵銷加幅，今年內八達通及月票收費仍會維持現水平，直到明年3.3%加幅影響才會浮現。以上水至中環現時八達通收費為20.8元，加價3.3%後，票價估計將加7毫，新價為21.5元；至於一般過海車程，如由黃大仙到灣仔，八達通收費現為14.7元，預料將加5毫，新價約為15.2元。

按照港鐵過去業績推算，去年港鐵本地鐵路服務總收入為132.3億元，加價3.3%預料可為港鐵帶來約4.4億元額外收入。港鐵按機制，同時須就去年發生12宗長達31分鐘或以上延誤，罰款2,000萬元，連同分享利潤機制，將會撥出約2.45億元，提供為期半年的八達通票價優惠，若款項不足支付，港鐵額外自行補足。參考港鐵去年說法，提供為期半年票價優惠，連同與綠色專線小巴合作推轉乘優惠，合共涉款約5億元。

港鐵晚上回覆查詢時確認，根據服務表現安排的車費優惠計劃下，會在2019年撥出2,000萬元，連同與利潤掛勾的車費優惠計劃撥出的2.25億，及港鐵額外撥款超過7,000萬元，預計超過3億元作「程程3.3%扣減」優惠。

今年港鐵「扮慷慨」再將票價優惠略為加碼，涉及額外支出估計約為數千萬元，遠低於加價帶來的額外收入。港鐵即使本年不調整票價，但未來仍可追加0.3%加幅，立法會鐵路事宜小組委員會委員田北辰表示，已建議港鐵將0.3%的加幅撇賬，他引述港鐵稱「可以考慮」。

田北辰認為，港鐵每年的票務收益約170多億元，0.3%約500萬元左右，與其令市民覺得港鐵「算死草」，倒不如把加幅撇賬。交通事務委員會副主席譚文豪批評，港鐵表現差劣仍可年年加價，未來又可追加剩餘加幅，令加價如「包生仔」，可是列車準時及安全方面卻毫無改善，反映「可加可減」機制失效，他建議港鐵服務表現與管理層及董事的薪酬花紅掛勾。

立法會交通事務委員會主席陳恒鑌則形容，港鐵提供半年回贈只是「止咳」，最終市民仍要繳付更多車費，反映機制有問題，促政府介入與港鐵商討提供全年回贈。

有加無減機制